【拒做樓奴】80後「廢青」唔做保險移居山林 「上樓夢是一個悲哀」

「我住的地方，是在山上面的樹林內，每次返屋企都要經過百多級樓梯，行慣了便沒甚麼，這個環境完全遠離城市，是另一種生活節奏。」31歲的羅業閔說。他住在屯門掃管笏附近的山林，記得第一次到他的家中，對於沒做開運動的記者來說，是有些吃力。他剃了一頭短髮，穿着一件民族外套，外形上帶點禪味，說話口吻卻是截然不同。「我是一個廢青，在很多人眼中絕對是一個廢青，因為他們覺得你沒有一個穩定的工作，便是廢青。」他在市區長大，八年前過獨立生活，住了流浮山鐵皮屋5年，約兩年前搬到這處。「我平日很早起床，只是不用很早便出去坐車，通常會做瑜伽，整一個早餐吃。我是自由工作者（freelance），有事情做便出去工作，無事便煮飯煲茶，和房東談天，是好神仙生活。」他有幾份「兼職」工作，在學校教興趣班，還有室內設計和工程，人工不穩定，每個月幾千元至幾萬元不等。近幾個月接得多工程，每月平均收入亦有兩、三萬元。從他家中步行上去，便是香港人行山熱點麥理浩徑第十段，他帶我們到附近走了一轉，爬過幾座大石，裏面有一個小瀑布。「聽不聽到水聲？我們平日生活便是用這些水，質素怎樣都好過東江水。」他花園裏還有一個用磚自砌的柴火爐。「這個爐是叫火箭爐，是用柴火去燒，平日會將燒得的廢紙垃圾留起，或者執拾附近的柴枝，有時到食肆用完木筷子都會留起，用柴火煮飯始終會較好食，又夠環保。」他現在住的是約200多呎的小房子，屋外不算漂亮，屋內家具都是他自己設計及製造，對於一個人住來說，空間總算足夠。「這裏租金都是5,000元以下，如果同樣的租金，在市區只能租一個劏房，而這裏有一房一廳，還有個花園，不方便在於沒有甚麼舖頭買東西，步行去便利店起碼要15分鐘，買東西要一次過買好多回來。如果從我家出市區，連埋步行和等車，大概要一個半小時才出到旺角。」他說。

選擇做自由工作者，原來跟他的個性有關。「我以前特別調皮，小時候我覺得自己是有ADHD（過度活躍症），經常坐不定，老師亦覺得我頑皮。你叫我坐定定工作是好大鑊，對我來說是好辛苦。」副學士讀社會學，畢業後輾轉做過5至6份長工。「我的長工時間都不長，做過社區工作、安老院、銀行、地盤管理工作，我做保險時間最長，有兩年多，貪工作時間有彈性，但都是捱不住。保險背後是賣一套價值觀：如果你來儲錢，做保險計劃便人生無憂。但我自己都不信這套，又如何賣呢？我賣的單很少，經常在榜尾。記得那時年收入是8萬元，好辛苦，要日日捱麥當勞，做保險身光頸靚走去捱麥當勞。」因為一件事，令他決心離開。「當時雨傘革命，在保險公司的人是完全不會提這件事，連鬧的人都沒有，公司有說過怕經紀有任何立場，繼而會影響保單生意。那處就像平行時空，所有人像無事發生般，我覺得是很恐怖的，我不想在這個環境工作，亦不想成為這班人。人生總有迷途的時候，最重要是找到自己適合的狀態去生活，有些人是好適合長工，很享受全職工作和拼勁，但我不是這種人，我便去選擇我認為自在的模式生活。」

他2012年從香港踏單車到巴黎，和三個朋友遊歷十多個歐亞國家，花了七個多月時間，踏了超過一萬公里路，達成夢想。「只要交到租金、基本生活費，其實我做甚麼都是沒有限制。我的時間是自己控制，雖然我不是富有，但我未試過錢不夠用。」大學讀社會學，他形容自己曾是「憤青」。「有一段時間在街頭走得很前，但近年看不到出路，便轉戰社區運動。我在學校教興趣班，並不是一般學校，較另類，會參與自然教育工作，會教小朋友生火煮東西，希望可推動持續生活。」他今年初和朋友用泥土砌成一個焗爐，是自然建築，只用手做出來，不用機械，是古老建築方式。焗爐最高溫度可以達攝氏300多度，每次開爐可煮到幾十人食的份量，用來焗雞、麵包、薄餅，會有柴火香味。

凡事總有兩面。「我放棄很穩定的收入，便要接受其他人的眼光，有些人會覺得你是廢青，某程度上是放棄自己形象。」父母有壓力嗎？「我父母不會。」那其他人呢？「你選擇了便不會再理會他們怎樣想，但你要想得開。」他說，「如果全部都是我這類人，社會運作模式便不會像現在這樣。要維持現在瘋狂的社會狀態，社會就要有很多平時像機械人生活的人。像現在所謂上樓夢，本身我會質疑件事是否一個夢想，其實只是一個基本需要，人要居住的安樂窩為何會成為一個夢想？上樓成為一個理想是好瘋狂的事。你跟不同國家的人講，你的夢想是要買樓？他們會覺得這件事好奇怪。其實這是一個悲哀，因為只是基本需要而已。在我認為，只要過得開心、過得自在已經夠了。生活可以很簡單，暫時未有搬走的可能性，要活在當下。」

佢邊廢吖至少唔使為樓煩

【拒做樓奴】80後「廢青」唔做保險移居山林 「上樓夢是一個悲哀」

好有型
記者問佢有冇女應該估佢冇
點知仲有個靚女友

最憎人燒樹枝, 臭到仆街

最鍾意佢嗰句「將來係大家一齊創造，唔係我俾你㗎嘛」

驅蟲驅蚊呀，最鍾意鄰居燒

我諗好多人會好嚮往，但唔係個個走得出個局

剩係其他人眼光已經夠折磨死你

唔係唔欣賞佢，但年紀始終會大，呢D生活可唔可以過足一世？

要維持現在瘋狂的社會狀態，社會就要有很多平時像機械人生活的人。

一兩年就得，老來如何？如果香港有退休保障，大把人跟佢追夢啦。

最後咪又係要交租

山林道ching

蘋果報一報, 好快連呢啲樓都兩萬蚊呎

如果一直keep住咁嘅生活
保守啲講到70都會健康

日捱夜捱個啲加埋唔做運動
50幾健康就急速衰退
到70可能要住老人院, 要人照顧

時間同健康先最重要

呢種人先至係真正環保人士

而且應該慳到唔少錢, 可以做更多想做既野, 係出入唔方便姐

寧願自己搵個位起間好過，5000，食L懵個業主

成日講老咗點點點。2047都回歸咗俾中國喇到時係點都無人知，話唔定男嘅殺女嘅姦，再唔係就整多場大屠城我可能一早死咗喺街頭了再唔係都可能俾共產黨捉咗去集中營思想改造緊， 銀行戶口密碼都唔記得啦。

開頭以為佢自己起，點知都係逃不過地產霸權